{"title": "Hỏi đáp: Xin tư vấn các thông tin về việc trẻ sơ sinh bị nhiễm virus cmv", "question": "Kính chào bác sĩ. Em sinh cháu vào tháng 4/2016 đủ tháng, nặng 3.3kg, mổ đẻ do vỡ ối non. Đến ngày 3/7/2016 cháu xuất hiện những chấm xuất huyết trên da, bé nhập viện nhi  và được xét nghiệm dương tính với virus CMV dẫn đến giảm tiểu cầu. Bé điều trị ở viện 10 ngày thì được xuất viện khi tiểu cầu lên mức 157, bác sĩ có kê thuốc medrol. Hôm 22/8 xét nghiệm lại thì tiểu cầu lên 234 và tạm thời không dùng thuốc nữa. 1. Sau khi sinh gần 90 ngày bé mới xuất hiện triệu chứng lâm sàng, như vậy là bé bị nhiễm CMV bẩm sinh có phải không ạ? Vợ chồng em chưa đi làm xét nghiệm vì chúng em đoán 99% vợ chồng có virus này trong người. Không biết mình bị nhiễm trước hay trong khi mang thai ạ?2. Kết quả xét nghiệm CMV của bé vào đầu tháng 7/2016: CMV (+), 9340/ml, IgM (+), IgG (+). Với tải lượng như thế này thì mức độ nguy hiểm như thế nào ạ? Hiện tại sức khỏe bé ổn định, phát triển bình thường (hơn 2 tháng cháu đã biết hóng chuyện, 3,5 tháng biết lẫy, 4.5 tháng nặng 7.5kg) nhưng em không biết khi nào sẽ lại xuất hiện triệu chứng. Em rất mong bác sĩ tư vấn cụ thể các nguy cơ và các biện pháp hạn chế xuất hiện triệu chứng. Chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Đa số người trưởng thành nhiễm CMV. Virút này không gây bệnh và triệu chứng rõ rệt khi người bị nhiễm có sức khỏe tốt nhưng virút sẽ “ẩn náu” trong cơ thể chứ không bị thải ra khỏi cơ thể. Khi người bị nhiễm có tình trạng miễn dịch suy yếu như bị HIV, lao, có thai….thì virút này sẽ bùng phát. Trẻ sơ sinh có thể nhiễm CMV bẩm sinh từ mẹ sang qua đường nhau thai. Có thể xảy ra một trong 3 khả năng: mẹ mới nhiễm lần đầu tiên khi mang thai, mẹ đã từng nhiễm CMV trước khi mang thai nhưng khi mang thai bị nhiễm CMV chủng khác hoặc mẹ đã từng bị nhiễm CMV và tình trạng nhiễm này tái hoạt động khi mang thai. Khi nhiễm CMV, trẻ có thể bị điếc, giảm thị lực, tật đầu nhỏ, chậm phát triển trí tuệ, chậm phát triển vận động. Hiện tại, bé phát triển tốt nên hy vọng là bé ít bị ảnh hưởng bởi bệnh. Bạn nên đưa bé đi khám tầm soát thính lực, siêu âm xuyên thóp để đánh giá các ảnh hưởng của bệnh và can thiệp kịp thời (mang dụng cụ trợ thính, tập vật lý trị liệu….). Ngoài ra, bạn nên tích cực tác động đến mọi giác quan của bé trong chăm sóc hàng ngày như: trò chuyện, cho bé nghe nhạc Mozart, massage mỗi ngày, tập nhìn theo đồ vật, kích thích thị giác bằng các đồ chơi nhiều màu sắc…,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-tu-van-cac-thong-tin-ve-viec-tre-so-sinh-bi-nhiem-virus-cmv/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị táo bón", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 2 tháng 5 ngày, bú mẹ hoàn toàn. Gần 2-3 tuần này cháu không đi cầu, mỗi lần si cháu rặn nhưng không đi được. 3-4 ngày em phải bơm cháu mới đi được. Theo em được biết cháu bị táo bón. Cho em hỏi có biện pháp nào để khắc phục tình trạng này không? Và nếu cứ kéo dài tình trạng này có ảnh hưởng gì sau này không thưa bác sĩ? Bác sĩ cho em hỏi thêm làm sao để nhận biết trẻ có bú đủ no? Và dưới 6 tháng tuổi không được cho uống nước lọc phải không ạ? ", "answer": "Chào bạn,,Nếu phân bé không khô, cứng thì không phải táo bón. Bé chậm đi cầu có thể do bú ít hoặc do sữa mẹ hấp thu tốt, ít xác phân. Bạn nên massage bụng cho bé nhiều lần mỗi ngày trước khi bú, tăng thêm nước trái cây, chất xơ trong chế độ ăn của mẹ. Nếu bé bú đủ no thì sẽ ngủ ít nhất 2 giờ mới đòi bú và đi tiểu nhiều lần trong ngày, nước tiểu trong. Bé lên cân ít nhất 30g mỗi ngày. Trẻ dưới 6 tháng không cần uống nước.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-tao-bon-27462/"}
{"title": "Hỏi đáp: ăn dặm cho bé sinh non", "question": "Chào bác sĩ! Em sinh non bé 33 tuần, được 1.7 kg. Hiện 5 tháng 20 ngày, nặng 6.9 kg và cao 66 cm. Bé ít đi ngoài, có khi 2 ngày lâu nhất là 9 ngày bé đi một lần ạ. Bé hiện đang bú mẹ hoàn toàn. Bây giờ đã gần 6 tháng thì em nên cho bé ăn dặm chưa hay chờ đến 7 tháng mới cho ăn? Có nên cho bé uống thêm sữa công thức ạ? Vì em sợ sữa mẹ không còn đủ chất dinh dưỡng cho cháu nữa. Mong bác sĩ tư vấn giúp em với ạ. Em cảm ơn bác sĩ nhiều ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé bắt đầu tập ăn dặm. Nếu sữa mẹ đủ thì không cần uống thêm sữa công thức.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/an-dam-cho-be-sinh-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng tuổi gồng mình nhiều", "question": "Bé em được 5 tháng tuổi, nặng 5,8kg, lúc sinh được 3,1kg. Bé gồng mình nhiều từ lúc hơn 2 tháng, bé hay la hét, đổ mồ hôi đầu nhiều, đổ mồ hôi tay chân, lạnh tay chân, người bé lúc nào cũng nóng nhưng không sốt. Cho em hỏi là bé có bị thiếu canxi không và bé có bị gì liên quan đến thần kinh không, bé có siêu âm não kết quả không có gì.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa nội thần kinh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-tuoi-gong-minh-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống nước của trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ. Em sinh thường bé đã được 3 tháng, bú mẹ hoàn toàn. Em có đọc được nhiều thông tin là trẻ sơ sinh không được uống nước lọc khi dưới 6 tháng tuổi. Độ tuổi này thì bé bú sữa mẹ là đủ lượng nước bé cần. Từ 6 tháng trở đi khi bé ăn dặm thì có thể cho bé uống nước thêm với 1 lượng ít. Như vậy có đúng không bác sĩ? Tháng đầu khi chưa đọc được tin này thì em cho bé uống nhiều nước, bé hay bị chướng bụng. Và mỗi lần bé uống nước cũng không thích. Mặt bé nhăn nhó rất khó chịu. Từ tháng thứ 2 tới nay em không cho bé uống nước nữa. Bé vẫn đi tè 7 8 lần 1 ngày. Da và môi không khô. Mặc dù bé nằm máy lạnh. Vậy em có nên cho bé uống nước lọc bổ sung không?", "answer": "Chào bạn,,Khi bé dưới 6 tháng tuổi và bú sữa mẹ hoàn toàn thì không cần uống thêm nước. Khi bé tập ăn dặm thì có thể uống thêm nước chín và nước trái cây.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-nuoc-cua-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa viêm gan b và vitamin k", "question": "Chào bác sĩ BV Từ Dũ, Cho em hỏi sinh ở bệnh viện Từ Dũ bé có được chích ngừa viêm gan B và vitamin không ngay sau sinh không ạ? Em cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Sau khi sinh, tất cả các bé sơ sinh sẽ được tiêm vitamin K. Sau khi khám sàng lọc, nếu đủ sức khỏe thì bé sẽ được tiêm ngừa vắc-xin ngừa lao và viêm gan siêu vi B.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-viem-gan-b-va-vitamin-k/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị giãn bể thận khi siêu âm", "question": "Chào bác sĩ! Tôi vừa sinh bé trai tại bệnh viện Từ Dũ được 7 ngày. Hiện tại bé vẫn bú và đi tiểu nhiều lần, nước tiểu màu trắng. Trước đây tôi có siêu âm màu 4D tại bệnh viện Hoàn Mỹ lúc thai 22 tuần, kết quả trẻ bị giãn bể thận trái, và bác sĩ cũng không tư vấn cho tôi. Đến khi sinh bé tại bệnh viện và xuất viện về thì tôi mới biết được nguy hiểm của bệnh. Vậy bé có sao không? Nếu muốn khám lại cho bé thì khám ở đâu ạ? Hồ sơ khi sinh và xét nghiệm máu của bé vẫn lưu ở bệnh viện ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi siêu âm kiểm tra tại Bệnh viện Nhi Đồng. Một số tình trạng giãn bể thận nhẹ có thể tự khỏi sau khi sinh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-gian-be-than-khi-sieu-am/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nhẹ cân chậm lớn", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em được gần 2 tháng, lúc sinh được 3.5 kg. Sau 1 tháng bé tăng được 8 lạng. Gần 2 tháng chỉ tăng có 2 lạng. Bé vẫn bú sữa mẹ nhưng ít hơn tháng đầu. Sang tháng thứ 2 bé đi ị phân sệt nhưng gần đây cứ 3 – 4 ngày mới đi ị một lần. Bác sĩ cho em hỏi bé đi ị thế có sao không ạ hay tại vì cháu khó tiêu không hấp thụ được nên chậm tăng cân không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé lên cân ít có thể do bú không đủ và do vậy bé cũng đi tiêu ít. Bạn nên đưa bé đi khám để được xác định nguyên nhân bú ít và được điều trị phù hợp.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nhe-can-cham-lon/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng đi tiêu phân nhiều nước có nhầy và sợi máu", "question": "Bé nhà em được 4 tháng, bú mẹ hoàn toàn. Gần đây bé có hiện tượng có đờm khò khè. Em có cho cháu uống siro prospan nhưng không thấy đỡ. 2 hôm nay cháu đi ngoài nhiều 5 lần/ngày, phân có màu xanh sẫm, có chất nhày đôi khi có những sợi màu nâu sẫm như máu. Bác sĩ cho em hỏi liệu bé có bị bệnh đường ruột không? Tình trạng này có nguy hiểm không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh. Không thể không khám bệnh mà có thể chẩn đoán bệnh và đánh giá mức độ nặng của bệnh chính xác.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-di-tieu-phan-nhieu-nuoc-co-nhay-va-soi-mau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vết chích ngừa bị sưng", "question": "Chào bác sĩ! Bé em sinh ngày 20/7 tại Từ Dũ và đã được tiêm phòng lao trong ngày. Vết tiêm khoảng vài ngày gần đây (bé nay được 6 tuần tuổi) có dấu hiệu sưng tấy lên, bé khóc cũng nhiều hơn, bé vẫn bú nhưng kém hơn giai đoạn trước, ngủ không ngon giấc. Em có cần đưa bé đi khám lại không? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Vết chích ngừa lao sưng đỏ và có mủ là phản ứng bình thường. Nhưng nếu dấu hiệu này ngày càng lan rộng hoặc nếu bé có dấu hiệu bú kém thì nên đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vet-chich-ngua-bi-sung/"}
